\chapter{算命术的基础理论}
\section{天干地支}
李虚中、徐子平创立算命术以后，算命的都少不了要和天
干地支打交道，否则便就寸步难行。
“天干地支”，简称“干支”，又称“干枝”。前人有云：“夫
干，犹木之干，强而为阳；支，犹木之枝，弱而为阴。”可见称为
干支的原始用意。
天干的数目有十位，它们的依次顺序是，甲、乙、丙、丁、
戊、己、庚、辛、壬、癸。
地支的数目有十二位，它们的依次顺序是:子、丑 、寅、gu、
辰、巳、午、未 、申、酉、戌 、亥。
因为天干地支原是取意于树木，所以，对于它们的原始意
义,有这样有趣的说法：
1. 天干
〔甲〕 象草木破土而萌，阳在内而被阴包裹。
〔乙〕 草木初生，枝叶柔软屈曲。
(:丙】 丙，炳也，如赫赫太阳，炎炎火光，万物皆炳然著见
• 35 •
而明。
CTD 草木成长壮实，好比人的成丁。
〔戊〕 茂也,象征大地草木茂盛。
(己〕 起也，纪也，万物抑屈而起，有形可纪。
〔庚〕 更也，秋收而待来春。
〔辛〕 金味辛，物成而后有味。又有认为，辛者新也，万
物肃然更改，秀实新成。
〔壬〕 妊也，阳气潜伏地中，万物怀妊。
〔癸〕 揆也，万物闭藏，怀妊地下，揆然萌芽。
2. 地支
C子J 孳也，草木种子，吸土中水分而出，为一阳萌生的
开始。 '
〔丑〕 草木在土中出芽，屈曲着将要冒出地面。
〔寅〕演也,津也，寒土中屈曲的草木，迎着春阳从地面
伸展。
茂也，日照东方，万物滋茂。
〔辰】 震也,万物震 长，阳气生发已经过半。
〔巳〕 起也,万物盛长而起，阴气消尽，纯阳无阴。
〔午〕 万物丰满长大，阳气充盛，阴气开始萌生。
(:未〕味也，果实成熟而有滋味C
〔申〕身也，物体都已长成。
(:酉〕维也，万物到这时都缩缩收敛。
【戌 灭也，草木凋零，生气灭绝。
〔亥〕劾也,阴气劾杀万物，到此已达极点。
据说，对•于这种有趣的天干地支，发明者是四五千年前上
古轩辕时期的大挠氏。起先，夭干仅是用来记日，因为每个月
• 36 •
的天数都是以十进位的；地支用来记月，因为一年十二个月，
正好用十二地支来相配。可是随之不久，人们感到单用天干
记日，每个月里仍然会有三天同一天干,所以便用一个天干和
一个地支分别依次搭配起来的办法来记日期，如《尚书 •顾
命》就有“惟四月哉生魄，王不怪。甲子，王乃洪庙水，相被冕
服，凭玉几"的记载，这用现在的话来说，就是四月初,王的身
体很不舒服。甲子这一天，王才沐发洗脸，太仆为王穿上礼
服,王依在玉几上坐着。后来，干支记日的办法又被渐渐引进
到了记年、记月和记时。这样，干支记年、记月 、记日、记时的
一整套体系就在实践过程中，渐次地形成了。
十天干和十二地支的最小公倍数是六十，所以它们依次
从头结合到底一个循环，通称“六十甲子”。“六十甲子”的次
第是：
甲子
己巳
甲戌
己卯
甲申
己丑
甲午 ©
己亥 ®
甲辰 @
己酉 ©
甲寅 ®
己未
乙丑 丙寅
庚午 辛未
乙亥 丙子
庚辰 辛巳
乙酉 丙戌
庚寅 辛卯
乙未 @ 丙申
庚子 够 辛丑
乙巳 命 丙午
庚戌 @ 辛亥
乙卯 匈 丙辰
庚申 @ 辛酉
丁卯 戊辰
壬午 癸未
丁酉 颈 戊戌
壬寅® 癸卯
领戊申
领丁巳
壬戌 @ 癸亥

以上"六十甲子" 每个单位都可按照先后顺序分别代表
• 37 •
不同的年、月 、日、时。比如以日为例，清代道光二十二年壬寅
(1842)农历四月十一日是己亥，那末四月十二日、十三日就可
顺次推知为庚子、辛丑……，四月十日、九日就可逆次推知为
戊戌、丁酉……。这样六十甲子循环往复，周而复始，以至无穷。
早在春秋战国时期，历法混乱，夏历、殷历和周历同时并
存。三种历法之间的主要区别是每年开头的月建不同。秦始
皇统一中国后，曾改用夏历建亥之月的十月为一年的开头。此
后直到公元前 104 年汉武帝改用太阳历，才正式确定以夏历
建寅之月的正月，作为一年的开头。打这以后的二千年间，除
了王莽、魏明帝时一度改用殷历,唐代武则天和唐肃宗一度改
用周历，一般都以夏历的寅月作为一年的起始。现将夏历建
寅之月作为岁首的月份和地支对照名称列表如下，

【38页表】

记月之外，古人还用十二地支记时，这样一个昼夜下来,
就是十二个时辰。这用现在的时间概念来说，每个时辰恰好
等于两个小时。所谓“小时”，就是“小时辰”，也就是“半个时
辰”的意思。时辰和小时的对照情况，仍用清晰的表格形式反
映如下：

【38页表】

表里的俗称，是指十二时辰在古代的一种通俗叫法。这
种俗称，主要是借助一些自然特征和生物特征来表示的。“鸡
鸣”、“人定”，借助于半夜鸡叫和人入夜睡觉的特征。“食时”、
“晡时”，借助吃饭时刻表示时间。古人一日两餐，早饭在日出
以后，隅中以前，所以称这段时间为"食时、晚饭在日跌(太阳
偏西)以后，日入以前，所以称这段时间为“晡时 除此之外，
其余留下的八个时间俗称，多半以太阳位置为主要特征来表
示的。这里要注意的是对于子时的划分，因为上半时在夜半
前,所以属上一天，下半时在夜半后，所以属下一天。
在十二时辰化为现代时间上，如果碰上夏时制，我们可以
作相应的调整，如原来的寅时是凌晨 3 点到 5点，夏时制则可
顺推为 4 点到 6 点。其他时辰也按照这个规律类推。
值得一提的是，用十二地支所记月、时是固定不变的。如
子月必定是十一月，子时必定是夜半 23 到 1点，然而与之相
配的天干却不是一成不变的，它们循环往复的顺序是如前所
说的.六十甲子，
在年份上,满六十甲子称为一个花甲。人们平时常说“年
逾花甲”，就是超过六十岁的意思。记年时，满一个甲子后再
从头算起,也和记日一样，周而复始，如环无端。如咸丰十年
(I860)是庚申年，那末咸丰十一年顺推就是辛酉年，咸丰九年
倒推就是己未年。隔六5年后又从庚申开始，再依次记叙下
去。
干支记年的办法和现在记年的办法比较起来，虽然笨拙
得多，但它在我国历史上，却差不多一直沿用到清朝灭亡以前
的整个历史时期。

\section{阴阳五行}
我国古代，阴阳五行是个哲学概念。用这个概念,可以概
括天地自然和人类社会的一切。
《易 •系辞上》说：“易有太极，是生两仪，两仪生四象，四
象生八卦。”这两仪就有阴阳的含义在内。早先，阴阳只是作为
太阳日光向背的意义而出现的，向日的叫阳，背日的叫阴。不
久，又引申解释为气候的寒与暖。后来随着人们认识的不断提
高，就把阴阳作为一种哲学概念,用来广泛解释自然界和人类
社会两种互相对立消长，矛盾而又统一着的动态平衡势力。比
如日月、昼夜、明暗、动静、内外、寒热、雌雄、男女、刚柔、迟速等
等，都可分成阴阳两个方面，然而这两个方面又是协调统一，相
反相成的。因为有着这个原因，所以《易传》有“一阴一阳之谓
道”的说法。这个道,指的就是天地自然变化发展的基本规律。
也正因为阴阳广泛包涵着事物对立统一的两个方面，因
此反过来说,世界上的任何事物也都可分阴阳两个方面，这说
明阴阳这种现象是无所不在的。就举一本书为例吧。书本的
封面是阳，背面是阴，书本的表面是阳，里面是阴。如果打开
书本，暴露在光下的内页是阳，翻到背面的封面又变成了阴。
这又进一步说明，阴阳也并不是一成不变的，它可以随着外界
条件的转化而转化，所以《老子》说「万物负阴而抱阳J
当然，如果再深入一层，天地万物的阴面可以包涵着阳，
夭地万物的阳面同样也可包涵着阴。《素问 • 金匾真言论》有
• 40 •
言「平旦至日中，天之阳，阳中之阳也；日中至黄昏，天之阳，
阳中之阴也;合夜至鸡鸣，天之阴，阴中之阴也；鸡鸣至平旦，
天之阴，阴中之阳也广
这种阴阳的概念早先原本是朴素的，唯物的。到了战国
末期，由于以邹衍为代表的阴阳家“乃深观阴阳消息，而作怪
迂之变”，也就从这以后,本来质朴无华的“阴阳”,多少地给抹
上了一重神秘的油彩。
同样如此，五行的早期也是朴素而又唯物的。《尚书 • 洪
范》曾这样记载说「五行，一曰水,二曰火，三曰木，四曰金，五
曰土。水曰润下，火曰炎上，木曰曲直，金曰从革（顺从人的要
求变革形状），土爰稼稿（指庄稼 洞下作咸，炎上作苦，曲直
作酸，从革作辛，稼稽作甘。”古人认为，天地万物都是由金、
木、水、火、土等五种基本物质组成的。由于这五种基本物质
的运动变化,从而构成了丰富多彩的物质世界。
战国时期，“五行”学说很是风行一时，并且还进一步总结
摸索出了一套“五行相生相胜”的原理。所谓“相生”，就是一种
物质对另一物质有着生发促进的作用,1如木能生火便是I所谓
“相胜”，也就是“相克”的意思，就是一种物质对另一种物质有 - 着克制约束的作用，如水能克火便是。正因为广泛存在在自
俄界的五行有着这种相生相胜的相互作用，所以天地万物才
得到了动态的平衡。否则只生不克，或者只克不生，想要这天
地万物维持下去，简直是不可想象的事。
对于这种五行生克的规律，古人的说法是：
1. 相生：木生火，火生土，土生金,金生水，水生木。
2. 相克：木克土，土克水，水克火,火克金，金克木。
右面这张附图，就是根据这木火土金水的五行生克关系

· 41 ·

【42页图】

绘制出来的。口诀是「顺次相
生，隔一相克J
为什么顺次相 生呢？《命
理探原》的解释是「木生火者,
木性温暖，火伏其中，钻灼而
生，故木生火；火生土者，火热
故能焚木，木焚而成灰，灰即土
也，故火生土；土生金者，金居
石依山，津润而生，聚土成山，
土必生石，故土生金;金生水者，少阴之气温润流泽，销金亦为
水，故金生水;水生木者,因水润而能出，故水生木也J
为什么又隔一相克呢？《白虎通义》的认识是 “五行所以
相害（相克）者，天地之性，众胜寡,故水胜（克）火也；精胜坚,
故火胜金;刚胜柔，故金胜木;专胜散，故木胜土;实胜虚，故土
胜水也
后来，随着唯心主义思想家的出现,尤其是命理学家的出
现，五行也和阴阳一贤，敲披上了一件眩人眼目的神秘外衣,
变得难以捉摸了。

\section{天干地支和阴阳五行的配合}

命理学家认为，天地万物的发展变化既然和阴阳五行的
变化土克不着密不可分的联系，那末“人身一小天地”，通过对
一个人出生年二 日时干支所涵阴阳五行不同变化的推测，不
• 42 '
就可以推知他一生的吉凶祸福了吗？
对此，王充《论衡 • 初禀》篇说「人生性命当富贵者，初禀
自然之气，养育长大，富贵之命效矣 命谓初所禀得而生也。
人生受性则受命矣，性 命俱禀，同时并得，非先禀性，后乃受命
也。”接着他还举例说「文王在母身之中已受命也。”认为一个
人的富贵贫贱，早在父母交合之时就已决定了的，不管将来长
大后操行如何，都没有办法改变。然而，王充的这种说法，给
后世的命理学家推命带来了莫大的困难,虽然元代孔齐《至正
直记》曾有过这样的记载「前辈多言推人五行定休咎，今以受
胎日时为准，但以所生时甲子合，得十月数某甲子是也。如甲
子则推己丑（原注，甲与己合，子与丑合），乙丑则庚子之类（原
注：乙与庚合，子与丑合）也。又云，唐宫如此。未详。”可是这是
在十月怀胎正常分娩情况下所作的一种推算受胎时间法，如
若逢上早产、晚产，那就只好束手无策了。
《古今名人命鉴》是民国命理学家东海乐吾三十年代的著
作，我们再来看看他的说法。在自序中，他是这样分析的「佛
言四大（地水风火），儒言五行，人之一身由四大和合而成，亦
即五行秉赋而成也。光热为火，润泽为水，流动为风，质实为
地。而儒家五行之分类，除水火相同外，金属为金，纤维质为
木，不属于金木之质为土，故土又名杂气，此与今之科学家人
体物质之分析，固有不谋而合者也。”接着他笔锋一转，拦入正
题，“人之秉受不同，其原因固安在乎？曰由于感受太阳之光
线、星球之吸力随时有不同也。春之气和煦，秋之气肃杀，夏
热而冬寒,此显而易见者J所以“凡人脱离母体之时”，“得气
之厚,神守气足则寿I 得气之强，体大用宏则贵。反是则不永
其年，或所为辄阻，贫贱夭折，必居其一」显然，这里作者认
• 43 •
为，只有五代徐子平根据出生年月日时所立的“四柱”推算法,
才是符合科学而合理可行的。
那末，“凡人脱离母体之时”的年、月、日、时的天干地支又
是怎样和阴阳五行配合挂钩的呢？

先说阴阳。干支和阴阳的配合比较简单，不比干支和五
行配合那样来得复杂多变。具体划分是，根据阳数奇（单）而
阴数偶（双）的原则，十个天干和十二地支里，凡是逢单的都属
阳，逢双的都属阴。这可用下面的图表加以表示，

【44页表】

再说五行。在十天干中，五行的分配是甲、乙属木，丙、丁属
火，戊、己属土，庚、辛属金，壬、癸属水。在十二地支中，五行的
分配是寅、卯、辰属木，巳、午、未属火，辰、戌、丑 、未属土，申、
酉、戌属金，亥、子、丑属水。现列表如下，看起来可方便清楚些。

【44页表】

这里，天干的五行要比地支的强些,再加上干支的阴阳不
同，因此同样是木,可又是不全相同的。比如天干的甲乙木和
地支的寅卯木不同，而同是天干的甲乙木，因为甲是阳木，属
于栋梁之木，乙是阴木，属于花果之木，所以也有着一定的区
别。对于这种五行在天干上的阴阳大小不同，古人大致有这
样一种说法：
甲木 栋梁之木。
乙木 花果之木。
丙火——太阳之火。
丁火
——灯烛之火。
戊土——城墙之土。
己土
——田园之土。
庚金——斧钺之金。
辛金 首饰之金。
壬水
——江河之水。
癸水 雨露之水。

然而对于这种说法，清代命理学象任铁樵却力辟其谬说：
“夫十干之气，:以先天言之，故一原有出；以后天言之,亦一气
相包。甲乙一木也，丙丁一火也，戊己一土也，庚辛一金也，壬
癸一水也。即分别所用，不过阳刚阴柔，阳健阴顺而已，朝怪
命家作为歌赋，比拟失伦，竟以甲木为梁栋，乙木为花果，丙作
太阳，丁作灯烛，戊作城墙，己作田园，庚作顽铁，辛作珠玉，壬
作江河，癸为雨露，相沿已久，牢不可破。用之论命，诚大谬
也。如谓甲为无根死木，乙为有根活木，同是木而分生死，岂
阳木独禀死气，阴木独禀生气乎。又谓活木畏水泛，死木不畏
水泛，岂活木遇水且漂,而枯槎遇水反定乎。论断诸干，如此
» 45 •
之类，不一而足，当尽辟之，以绝将来之谬J
从地支来说，寅、卯 、辰虽说同样是木，但寅是初生之木,
卯是极盛之木，辰是渐衰之木。同样，从火来说，巳是初生之
火,午是极盛之火，未是渐衰之火；从金来说，申是初生之金,
酉是极盛之金，戌是渐衰之金;从水来说,亥是初生之水，子是
极盛之水，丑是渐衰之水。至于辰、戌、丑、未四季，非但有属
土之称，并且另外还有着四库的说法。其中“丑为金库，生亥
子而克寅卯I辰为水库，生寅卯而克巳午;未为木库，生巳午而
受金克1戌为火库，克申金而受水制”（《三命通会》卷五）。 正
因为这样，辰、戌、丑、未又称杂气。关于'寄旺于四季”，是指
土寄狂于季春、季夏、季秋、季冬一年四季的最后一个月说的，
也就是说,土寄旺于春天的三月，夏天的六月，秋天的九月.冬
天的十二月。
比较复杂的是，地支的五行不象天干那样，甲木就是甲
木 丙火就是丙火，而是在一定程度上除了本气，还包含着一
个或几个天干的五行成分在内。比如寅支，里面除了含有本
飞天干甲木,还兼有着丙火和戊土的成分在内。所谓本气，就
是每一地支中所藏足以代表自己性质的一个天干。在十二地
支的本气中，寅的本气是甲木，卯的本气是乙木，辰的本气是
戊土，巳的本气是丙火，午的本气是丁火，未的本气是己土，申
的本气是庚金，酉的本气是辛金，戌的本气是戊土，亥的本气
是壬水，子的本气是癸水，丑的本气是己土。对于地支所藏本
气和其他天干，另有古歌一首道：
子 宫癸水在其中，丑癸 辛金己 土同。
寅 宫甲木秉丙戊，卯官 乙木独相逢.
辰 藏乙戍三分癸，巳中庚金丙戊丛。
• 46 •
午 宫丁火并己土，未宫 乙己丁共宗。
申位庚金壬水戊，酉官辛字独丰隆。
戌 宫辛金及丁虎，亥藏壬甲是真踪。
为了清晰起见，现将十二地支所含天干五行列成表格,

【47页表】

除了天干地支和五行的这种正规配角，还有一种把六十
甲子和五音十二律结合起来，其中一律含五音,总数共为六十
的“纳音五行”。对此，古歌有云：
甲子乙丑海中金，丙寅 丁卯沪中火，
成辰己巴大林木，庚午辛未路旁土，
壬申癸酉剑锋金，甲戌 乙亥山头火，
丙子丁丑涧下水，戊寅 己卯城头土，
庚辰辛巳白腊金，壬午 癸未杨柳木，
甲申乙酉泉中水，丙戌 丁亥屋 上主，
戊子己丑霹雳火，庚寅辛卯松柏木，
壬辰癸巳长流水，甲午 乙未沙中金，
丙申丁酉山下火，戊戌 己亥平地木，
庚子辛丑壁上土，壬寅 癸卯金箔金，
甲辰乙巳覆灯火，丙午丁未天 河水，
戍申己酉大驿土，庚戌 辛亥钗钏金，
壬子癸丑桑柘木，甲寅乙卯大 溪水，
• 47 •
丙辰丁巳沙中土，戍午 己未天上火，
庚申辛酉石榴木，壬戌 癸亥大海水。

对于这种“纳音五行”，前人曾解释其搭配原因为：
甲子乙丑海中金
子属水，又为湖，又为水旺之地，加之金死于子，墓于丑，
水旺而金死、墓，所以说是“海中金”。
丙寅丁卯炉中火
寅为三阳，卯为四阴。火既得位，又得寅卯之木以生之，
此时天地开炉，万物始生，所以叫做“炉中火”。
戊辰己巳大林木
辰为原野，巳为六阳。木至六阳则枝叶繁茂，以繁茂之大
林木而生于原野之间，所以称为“大林木工
庚午辛未路旁土
以未中之木，生午未之火，火旺则土于斯而受刑。土之所
生，未能自物,犹路旁土也。
壬申癸酉剑锋金
以申、酉，金之正位，兼临官申，帝旺酉，金既生旺,则诚刚
矣，刚则无逾于剑锋，所以名为“剑锋金”。
甲戌乙亥山头火
以戌、亥为天门，火照天门，其光至高，所以称作“山头
火”。
丙子丁丑涧下水
因为水旺于子，衰于丑，由于由旺而衰，难以成江河，所以
叫做'涧下水”。
戊寅己卯城头土
天干戊、己属土，寅为艮山。土积而为山，所以称为“城头
• 48 •
±Bo
庚辰辛巳白蜡金
金的养地在辰，长生于巳，因其形质初成，未能坚利，所以
取名为“白蜡金”。
壬午癸未杨柳木
木死于午,墓于未，甲木既已死、墓，虽有天干壬、癸之水
相生，终究只能算是柔木，所以说是“杨柳木二
甲申乙酉泉中水
金的临官是申，帝旺是酉,这时金既生旺，水便得力，可是
当此方生之际，水量一时还未洪大，所以只称为是“泉中水”。
丙戌丁亥屋上土
丙、丁属火，戌、亥为天门，火既炎上,那就土从上生，所以
姑称之为“屋上土”。
戊子己丑霹雳火
子属水，丑属土，水居正位，而纳音乃是火水中之火，非龙
神则无，所以叫做“霹雳火”。
庚寅辛卯松柏木
木的临官在寅，帝旺在卯,这时木气生旺，非柔弱之比，所
以名为“松柏木”。
壬辰癸巳长流水
辰为水库，巳为金的长生之地，金能生水，又逢水库，如此
则泉源不绝，所以人称“长流水工
甲午乙未沙中金 ・
午为火旺之地，火旺则金败；未为火衰之地，火衰则金冠
带。败而冠带，金力不足，所以只能称为是“沙中金”。
丙申丁酉山下火
• 49 •
申为地户，酉为日入之门，太阳之火到此而光辉敛藏，所
以叫作“山下火”。
戊戌己亥平地木
戊为原野，亥为生木之地，由于大木生于原野，非一根一
林之比，所以称为“平地木工
庚子辛丑壁上土
丑虽土家正位，而子则水旺之地，土见水多则为泥，所以
只得称为“壁上土二
壬寅癸卯金箔金
寅卯为木旺之地，木旺则金羸，加之金绝于寅,胎于卯，所
以这时金气无力,名之为‘金箔金二
甲辰乙巳覆灯火
辰为食时，巳为隅中，日之将午，艳阳之势光于天下，所以
比之为“覆灯火工
丙午丁未天河水
丙、丁属火，午为火旺之地，然而水从火出，阴阳互根，非
银汉不能及此，所以称作“天河水”。
戊申己酉大驿土
申在八卦为坤，坤为地;酉在八卦为兑，兑为泽。戊、己之
土加到坤、兑之上，非浮薄之土师以同日而语，所以叫做“大驿
土二
庚戌辛亥钗钏金
金遇戌而衰，至亥而病,金既衰、病，当然柔弱，所以名为
.钗钏金”。
壬子癸丑桑柘木
子属水，丑为金库，水方生木，斧金伐之，就好比桑柘方
• 50 •
生，便以戕伐,所以被说成为‘桑柘木二
甲寅乙卯大溪水
寅为冻方,卯为东方正位，川涧池沼，由西而顺流向东，所
以人称“大溪水”。
丙辰丁巳沙中土
丙、丁之火冠带于辰，临官于巳，这时火来生土，但未大
任，所以说成为是*沙中土工
戊午己未天上火
午为火旺之地，未中之火又复生之，火性本属炎上，这时
又逢木库生助，所以喻为“天上火”。
庚申辛酉石榴木
申为七月，酉为八月，这时木气已绝,只有石榴之木结果，
所以名为“石榴木”。
壬戌癸亥大海水
水冠带在戌，临官在亥,这时水力雄厚，非他水可比，所以
称作“大海水二
以上解释虽说粗粗可通，可是不少地方都很勉强,难以深
诘。然而古人既已这样说了，加之后人承袭已久，故而也就约 一
定俗成，墨守成规。

关于正五行和纳音之间的关系，徐子平专用正五行，后来
因为用正五行算常常与实际有所出入，于是便用纳音五行作
为补充。因为这个原因，所以两者之间的关系可以把它看作
是五行为经，纳音为纬。正如《命理探原》所说的那幅 “大概
看日元之强弱，定用神之得失，皆以正五行为主。若欲补偏补
弊，酌盈济虚，又当参看年、月 、日 、时之纳音J
不过，对于纳音五行，旁及一些其他说法,张神峰却独持
• 51 •
批判意见。他说：娄景以炉中、海中、大林、路旁等配纳五行
为歌，使人成诵，后世谓为实然，若《三车一览》、《望斗真经》、
《兰台妙选》等书，俱不论生克正理，漫以江山、水石 、风雨立
说，又以人之生年十二支生肖所属，论人吉凶，尤为谬妄。”
张神峰这种对于纳音五行的批判意见，至今已得到越来
越多有识之士的赞同。


\section{五行和四时五方}
五行观念，是中国算命术中最为关键核心的观念,但它们
在使用时，却并不是孤立的，在很大程度上要和一年的春、夏、
秋、冬四时，以及方位的东、南、西 、北 、中 五方紧密结合起来，
通盘考虑，才能过细入微。
这原因主要是因为，五行在一年四季和方位的定向当中，
各自有着它们所旺的季节和所主的方向，现在我们且看下表：

【52页表】

表里土旺于四季的“四季”，和春夏秋冬的四季解释不同。这
• 52 •
里的“季”，原是“末”的意思。所谓‘四季”，指的就是四个季度
的最后一个月。比如春天三个月，可依次分别称作孟春、仲
春、季春;夏天三个月，可分别称作孟夏、仲夏、季夏;秋天三个
月，可分别称作孟秋、仲秋、季秋, 冬天三个月，可分别称作孟
冬、仲冬、季冬。对于“土旺于四季”，前人又有说成是“土寄旺
于四季”，也就是寄旺于立春、立夏、立秋、立冬“四立”前各 18
天的。如此则春木 72 天，夏火 72 天，四季土 72 天，秋金 72
天，冬水 72 天，平分秋色，合计一年 360 天。
关于五行和四时的联系，前人另有一种十二月支中所藏
天干五行,各分日用事的“司令”说法。所谓“司令”，就是人元
（地支所藏天干五行）当令之气，“乃此月曰之用事神也”。命
理学家认为，月支所藏五行司令用事，便可取用为格，如若所
藏五行不司令的,则不足为重。其司令用事议法为,
〔子〕 从大雪起壬水用事.10 天，接下来癸水用事 20 天
到交小寒止。
〔丑〕 从小寒起癸水用事 9 天，接下来辛金用事 3 天，己
土用事 18 天到交立春止。
（寅〕 从立春起戊土用事 7 天，丙火用事 7 天，甲木用事
16 天到惊蛰止。
〔卯〕‘从惊蛰起甲木用事 10 天，接下来乙木用事 20 天
到交清明止。
〔辰〕 从清明起乙木用事 9 天，癸水用事 3 天，戊土用事
18 夭到交立夏止。
〔巳〕 从立夏起戊土用事 5 天，庚金用事 9 天，丙火用事
16 天到交芒种止。
［午〕 从芒种起丙火用事 10 天，己土用事 9 天,丁火用
• 53 •
事 11 天到交小暑止。
〔未〕 从小暑起丁火用事 9 天，乙木用事 3 天，己土用事
18 天到交立秋止。 '
〔申〕 从立秋起己土用事 7 天，戊土用事 3 天，壬水用事
3 天，庚金用事 17 天到交白露止。
[:酉〕从白露起庚金用事 10 天，辛金用事 20 天到交寒
露止。
〔戌〕 从寒露起辛金用事 9 天，丁火用事 3 天，戊土用事
18 天到交立冬止。
（:亥〕 从立冬起戊土用事 7 天，甲木用事 5 天，壬水用事
18 天到交大雪止。
以上十二月支所藏天干分日司令用事，用歌诀概括起来,
就是:
大雪壬水十日看，廿天癸水逢小寒（子八
小寒九癸兼三辛，己旺十八又立春（丑
立 春成七还丙七，甲 木十六交惊蛰（寅几
惊蛰十日甲木行，余 皆乙木是清明（卯）。
清明乙九三癸寓，虎 土十八到立夏（辰
立夏五戍庚金九，丙火十六及芒种（巳）*
芒种十丙九己取，丁 火十日迎小暑（午）。
小暑九丁乙三日，己 旺十八又立秋（未3
立秋七己兼三成，三 壬交庚十七日（申）。
白露庚金管一旬，辛金二十接寒露（酉3
寒露辛九丁三逢，戊 旺十八又立冬（戌
立冬成七甲五日，壬水十八交大雪（亥斯
前人这种十二月支所藏天干分日司令用事的说法，常为
• 54 •
星命学家看月令时所采用。对于这种相沿已久的说法，清代
陈素庵相国则不以为然，他说「旧书十二月支中所藏诸干，俱
分日用事，相沿既久，遵若金科玉律,但理实不然。推本论之，
寅卯只是甲乙木，巳午只是丙丁火，申酉只是庚辛金，亥子只
是壬癸水，辰戌丑未只是戊己土。若亥有甲，寅有丙，巳有庚，
申有壬，盖木火金水生地之故；未有乙，戌有丁,丑有辛，辰有
癸，盖木火金水墓地之故；辰又有乙，未又有丁，戌又有辛，丑
又有癸，盖木火金水余气之故;寅巳又有戊，午又有己，盖土随
火母生旺之故。总之，但有其气，非盟分诸支之位，而各得若
干日也。唯有其气，故论命者必兼取之,惟不能分其位,故论命
者必以本支为主，而后及其所藏也。”接着又说J再考历法，木
火金水，分旺四时，各七十二日，土旺四季，各十八日。立春日
始，甲木用事三十六日，惊蛰后六日，乙木用事三十六日-，清明
后十二日，戊土用事十八日，余仿此。是则卯月前六日，当用
甲不用乙,辰月前十二日，当用乙不用戊癸，然昔人论命，甲木
生卯月前六日，取卯为刃，不以为本气，生辰月前十二日，先论
季土，次取透干之乙癸,未有竟取乙者，盖既已分建，卯自当从
乙，辰自当从戊，且命法不同历法也。"
“司令”之外，还有一种“进气”“退气”的学说。这种‘进
气”“退气”学说，一般专就月令的“四库”而言。其中辰月金进
气,木退气，未月水进气，火退气;戌月木进气，金退气;丑月火
进气，水退气。为此古歌道：

辰月金进气，癸令（司令）方是真。
未月水进气，乙木是真神。
戌月木进气，最忌值辛金。
丑月火进气，辛癸是忌神。
• 55 •
不可年嵯世沙N进气”等繁琐说法，命理学家又是怎样
在算命前根奖二个人出生时间的五行，和四季结合起来推算
吉凶的呢？这里自有他们的口诀。现把袁树珊《命理探原》引
《穷通宝鉴》所说的那一套，条陈如下:
1. 论四时之木
春月之木，犹有余寒。得火温之,始无盘屈之患，得水
润之，乃有舒畅之美。然水多则木湿，水缺则木枯，必须水火
既济方佳。至于土多则损力堪虞，土薄则丰财可许。如逢金
重，见火无伤；假使木强，得金乃发。
夏月之木，根干叶燥。由曲而直，由屈而,伸。 喜水盛
以润之，忌火炎以焚之。宜薄土不宜厚土，厚则为灾，恶多金
不恶少金，多则受制。若夫重重见木，徒自成林;叠叠逢华，终
无结果。
秋月之木，形渐凋零。初秋则火气犹在，喜水土以资
生，中秋则果实已成，爱刚金以斫削；霜降后不宜水盛,水盛则
木漂，寒露前又宜火炎,火炎则木实。木多则多材之美，土厚
无自立之能。
冬月之木，盘屈在地。欲土多以培养，恐水盛则亡形。
金纵多，克伐无害;火重见，温暖有功。归根复命之时，木病安
能辅助。惟忌死绝，只宜生旺。
2. 论四时之火宜忌
春月之火，母旺子相，势力并行。喜木生扶，不宜过
旺，旺则火炎, 欲水既济，不宜太多，多则火灭。土多则晦，火
旺则亢。见金可以施功，纵叠见富余可望。
夏月之火，势力当权。逢水制，则免自焚之咎I 见木
助，必遭夭折之忧。遇金必发，得土皆良。然金土虽为美利，
• 56 •
无水则金燥土焦。若再火盛，太过必致倾危。
秋月之火，性息体休。得木生，则有复明之庆I 遇水
克，难逃熄灭之灾。土重掩光，金多夺势,火见火以光辉，虽叠
见亦有利。
冬月之火，体绝形亡。喜木生而有救，遇水克以为殃。
欲土制为荣，爱火比为利。见金则难任为财，无金则不遭磨
折。
3. 论四时之土宜忌
春月之土，其势最孤，喜火生扶，忌木克削。喜比助
力，忌水扬波。得金制木为强，金重又盗土气。
夏月之土，其性最燥。得盛水滋润成功，见旺火亢燥
为害。木助火炎，生克不取。金生水泛，财禄有余。见比肩蹇
滞不通，如太过又宜木袭。
秋月之土，子旺母衰。金多则盗泄其气，木盛则制伏
纯良。火重不厌，水泛非祥。得比肩则能助力，至霜降不比无
妨。
冬月之土，外寒内温。水旺财丰，金多身贵。火盛有
荣，木多无咎。再逢土助尤佳，惟喜身强益寿。
4. 论四时之金宜忌
春月之金：余寒未尽，贵乎火气为荣，体弱性柔，欲得
土生乃妙。水盛贝i金寒，有用等于无用。木盛则金折,至刚转
为不刚。金来比助，扶持最喜。比而无火，失类非良。
夏月之金，尤为柔弱。形质未备，更忌身衰。水盛呈
祥，火多不妙。遇金则扶持精壮，见木则助鬼伤身。土厚埋没
无光，土薄资生有益。
秋月之金，当权得令。火来锻炼，遂成钟鼎之材;土复
• 57 •
资生，反有顽浊之气。见水则精神越秀，逢木则琢削施威。金
助愈刚，过刚则折。
冬月之金，形寒性冷。木多则难施斧凿之功，水盛则
不免沉潜之患。土能制水，金体不寒。火来生土，子母成功。
喜比肩类聚相扶，欲官印温养为妙。
5. 论四时之水宜忌
春月之水，性滥滔淫。若逢土制，则无横流之害;再逢
水助，必有崩堤之忧。喜金生扶，不宜金盛;欲火既济,不宜火
炎。见木施功，无土散漫。
夏月之水，外实内虚。时当涸际，欲得比肩。喜金生
助体,忌火旺太炎。木盛则耗泄其气，土盛则克制其源。
秋月之水，母旺子相。得金助则清澄，逢土旺则混浊。
火多而财盛，太过不宜;木重而身荣，中和为贵。重重见水，增
其泛滥之忧，叠叠逢土，始得清平之象。
冬月之水，正应司权。遇火除寒，见土归宿。金多反
致无义，木盛是为有情。水太微则喜比为助，水太盛则喜土为
堤。

再说五行与五方。按照前表所列，我们可以把五行五方
和天干地支捏在一起，凑成几句便于记忆的话。那就是，
东方甲乙寅卯木，
南方丙丁巳午火，
西方庚辛申酉金，
北方壬癸亥子水，
中央戍 己辰成丑未土.
为什么五行和五方要作这样的联系呢？原因是木的禀性温和
向阳，而东方正是太阳初升的地方，所以木便和东方结了缘
• 58 •
中央戊己
辰戌丑未
土
凰
说到五行和四时五方的关系，我们还可结合八卦方位，画
成 59 页这样一个图表，以便观览。
命理学家把五方观念引进命里，主要是因为通过对一个
人生辰八字阴阳五行的推算，可以看出他行运的方向，以及该
在什么方位生活活动，才最为有利。比如有的人利于行东方
木运，不利于西方金运，如果行运一碰上西方金运，就会倒运。
份，灭的禀性炎热盛长，而南方气候炎热，有利于万物生长，所
以火便和南方结了缘份;金的禀性清凉肃杀，而西方正是太阳
落山，草木不生的地方,所以金便和西方结了缘份；.水的禀性
澄澈寒冷，而北方水冰地寒,所以水便和北方结了以份；土的
禀性厚实适中，有利于万物生长，中央地处东南西北的中间，
所以土便和中央结了缘份。

【59页图】

说到五行和四时五方的关系，我们还可结合八卦方位，画
成 59 页这样一个图表，以便观览。
命理学家把五方观念引进命里，主要是因为通过对一个
人生辰八字阴阳五行的推算，可以看出他行运的方向，以及该
在什么方位生活活动，才最为有利。比如有的人利于行东方
木运，不利于西方金运，如果行运一碰上西方金运，就会倒运。

• 59 •

又如在外出上，有利于行东方木运的，最好往东方跑，如果硬
要去西方，往往不利。至于其他利于南方，不利于北方等等，
可以按照这个原则类推。

\section{五行的旺相休囚死和寄生十二宫}

五行的“旺相休囚死”也是和四时密切相关，并被命理学
家谈得较多的一个问题。这里面总的精神，就是在春、夏、秋、
冬四个季节里，每个季节都有一个五行处于“旺”，一个五行处
于“相”，一个五行处于“休”，一个五行处于“囚”，一个五行处
于“死”的状态。
那末，什么叫做旺、相、休、囚、死呢？解释是：
(1旺〕 处于旺盛状态。
〔相〕 处于次旺状态。
〔休〕 休然无事，亦即退休。
〔囚〕衰落被囚。
〔死〕 被克制而生气全无。
现在我们把五行在四时中的旺、相、休、囚、死，简括如
下： .
［春］ 木旺 火相 水休 金囚 土死
〔夏〕 火旺 土相 木休 水囚 金死
〔秋〕金旺 水相 土休 火囚 木死
(1冬〕 水旺 木相 金休 土囚 火死
1四季〕 土旺 金相 火休 木瓜1 水死
• 60 •
从上简括，我们可以明显看出这样的规律，就是当令的
旺，我生的相，生我的休，克我的囚，我克的死。比如用木举
例,春天是木当令的季节，所以木旺;火是木生出来的,所以火
相;水是生木的母亲，现在木已长成旺盛之势，母亲便可退居
一旁，所以水休；春木旺盛，金已无力克伐，所以靠边站而金
囚；土是木所克的，现在木既当令，气势强旺，所以土死。在具
体应用中，一个人如果春天出生,八字中以木为主的，就是当
令得时，八字中以金为主的，就是被囚而不得时了。其他依次
类推。为了便于观照，我们现在再反过来，以五行为主线，分
别把它们处在四季旺相休囚死状态括要如下：
〔木〕 春旺 冬相 夏休 四季囚 秋死
〔火〕 夏旺 春相 四季休 秋囚 冬死
〔土〕 四季旺: 夏相 秋休 冬囚 春死
(:金〕 秋旺 春囚 夏死 四季相 冬休
〔水〕 冬旺 四季死 春休 夏囚 秋相
我们在懂得五行的旺、相、休、囚、死后，还不要忘了五行
寄生十二宫的原理，因为这更是搞命理深入下去必不可少的
一种理论指导。
五行寄生十二宫的原理，也就是每一个具体五行在十二
个月中从生长到死亡过程的原理。按照《三命通会》的说法,
十二宫的名称和解释是：
〔绝〕 又叫“受气”，或“胞”，“以万物在地中，未有其象,
如母腹空,未有物也”。
C胎〕 就是“受胎”，“天地气交，前氯造物,其物在地中萌
芽，始有其气，如人受父母之气也”。
〔养〕 就是“成形”，“万物在地中成形，如人在母腹成形
• 61 •
也”。
〔长生〕“万物发生向荣，如人始生而向长也"
〔沐浴〕 又叫“败”，“以万物始生，形体柔脆，易为所损,
如人生后三日，以沐浴之，几至困绝也”。
〔冠带〕“万物渐荣秀，如人具衣冠也）
〔临官〕“如人之临官也”。
〔帝旺〕“万物成熟，如人之兴旺也”。
〔衰〕“万物形衰，如人之气衰也”。
〔病〕“万物病，如人之病也”。
〔死〕“万物死，如人之死也”。
〔墓〕 又叫“库”，“以万物成功而藏之库，如人之终而归
墓也”。
为了明白起见，现将五行寄生十二宫“长生”、“沐浴”、“冠
带”、“临官纪“帝旺”等情况列表如下：

【62页表】

表里，五阳干和五阴干中的甲木、乙木等，指的是出生那
一天天干的五行，而亥、子、丑、寅、卯等十二地支，则又分别指
的是出生的月份。通过这表,我们可以得知，出生一天的天干
如果是甲木，出生的月份是十月亥月，那么这甲木就处于万
物发生向荣的“长生” 状态。如果出生一天的天干换成乙木，
而月份则仍是十月亥月不变，那末这乙木就处于万物临终的
“死”的状态。这就告诉我们，出生一天的天干同样是木，但属
于阳木的甲木是生，属于阴木的乙木却是死，彼此互换。原理
是:“阳之所生，即阴之所死。”反过来,甲木死于午，则乙木必
生于午。这个规律用另外一句话来说，就是“阳干顺行，阴干
逆行，这样彼此交叉下来，就是“阳临官则阴帝旺”，如阳木甲
木临官是寅，那末对于乙木来说，寅就变成乙木的帝旺了。
可是，对于“阳之所生，即阴之所死”的说法，任铁樵却深
表异议道：“古法只有四长生,从无子、午、卯、酉为阴长生之
说。水生木，申为天关，亥为天门，天一生水,即生生不息. 故
木皆生在亥。木死午为火旺之地，木至午发泄已尽，故木皆死
在午。言木而余可类推矣。夫五阳育于生方.盛干本方.唉 、
泄方，尽于劫方，于理为顺。五阴生于泄方，死于主方，不叩*
背。即曲为之说，而子、午之地，终无产金产木之道，寅、亥之
地,终无灭火灭木之道。古人取格,丁遇酉，以财论；乙遇午，
己遇酉，辛遇子,癸遇卯，以泄食神无论,俱不以生论；乙遇亥,
癸遇申，以印论,俱不以死论；即己遇寅藏之丙火，辛遇巳歌之
戊土，亦以印论，不以死论。由此观之，阴阳同生同死可知也。
若执定阴阳顺逆，而以阳生阴死,阴生阳死论命，则大谬矣J
有关五行寄生十二宫的吉凶休咎,《渊海子平》有诗概括
为,
• 63 •
长生诗诀
长生管取命长荣，时日重临主性灵，
更得吉时相会遇，少年及第入王庭。
长生若也得相逢，坐下须招祖业隆。
父母妻儿无克陷，安然享福保初终。
沐浴诗诀
沐浴凶神切忌之，多成 多败少人知。
男人值此应孤独，女命逢之定别离。
泉浴那堪吉位逢，更兼引从在其中。
读书 必定登科甲，莫比诸神例作凶。
桃花 沐浴不堪闻，叔伯如姨合共婚,
日月时胎如犯此，定知无义乱人伦。
咸池无禄号桃花，酒色多因败坏家,
更被凶神来克破，瘠赢病死莫咨嗟。
女命若还逢沐浴，破败两三家不足。
父母离乡寿不长，头生长女须防哭。
冠带
命逢冠带少人知，初生贫寒中主宜,
更得贵人加本位，功名成就又何疑。
• 64 •
人命若还逢冠带，兄弟妻孝无陷害。
因何缓租绍箕裘？只为胎中有冠盖。
临官诗诀
临官 帝旺最为奇，业绍箕裘显祖宗。
若不上元登上第，直须黄甲脱麻衣。
帝旺
临官 帝旺两相逢，业绍 箕裘显祖宗。
失位纵然居世上，也须名姓达天聪。
衰、病、死
纳音衰病死重逢，成败之中见吉凶。
若得吉神来救助，变灾为福始亨通。
衰病两逢兼值死，世人至老无妻子,
不惟衣食不丰隆，灾病绵绵终损己。
墓库
墓库元来是葬神，一为 正印细推论。
相生相顺无相克，富贵之中次第分。
胞胎
绝中逢生少人知,
反本还原宜细辨,
却去当生命里推。
忽然速否无猜疑。
• 65 •
胞神一位难为绝，克限妻孥家道穷。
不惟朝暮走茫茫，羊食狼贪无以别。
胎、养
胎养须宜细审详，半凶半吉两相当，
贵 神相会应为福，恶杀重逢见祸殃。
用出生一天干支对照出生月份，找出寄生十二宫的各种
状态,从而象征一个人的命运好坏，虽然未免简单，但算命家
们却用得很是普遍。可话也得说回来，这种办法也不是绝对
的,还要参考其他的众多因素才能决定，所以《三命通会》在
《论五行旺相休囚死并寄生十二宫》结束语中说道：“凡推造
化，见生旺者未必便作吉论,见休囚死绝未必便作凶言。如生
旺太过，宜乎制伏;死绝不及，宜乎生扶。妙在识其通变。古
以胎、生、旺、库为 '四贵'，死、绝、病、败为 '四忌 余为 '四
平'，亦大概而言之。”可见还是比较活泛的。

\section{天干地支的刑冲害化合}

在天干地支中，彼此之间的刑、冲 、害、化 、合，是看命的重
要依据之一，所以不得不谈。
先说刑。刑就是彼此刑妨，互不相和的意思。按照命书
的说法，十二地支共有三刑，就是：
子卯，一刑也；
• 66
寅巳申，二刑也；
丑未戌，三刑也。
这就是说，一个人八字的地支中如果有子、卯两个地支碰在一
起,或者寅、巳、申三个地支碰在一起，或者八字中虽然没有这
种现象，可是在流年或大运中碰上的，都可认为是刑。其中子
卯相刑，有“无礼”的说法，所以“女命见之,尤为不良”。
然而，对于刑，也要根据一个人八字的具体情况进行分
析，不可一见有刑就认为是不吉之兆，所以“鬼谷遗文”说：
君子不刑定不发，若居士途多腾达。
小人到此必为灾，不然也被官鞭挞。
可见对于“三刑”，在封建社会是君子得之则吉,小人得之则凶
的。然而也有认为「刑之义无所取”。
接着说冲。冲有天干相冲和地支相涉的不同。天干相冲
的有甲庚、乙辛、壬丙、癸丁四对关系，因为东甲西庚，东乙西
辛，北壬南丙，北癸南丁,方向两两相对，性质截然相反，所以
就冲了起来。对于天干中的丙庚、丁辛，固然彼此间有着相克
的关系，可是丙南庚西，丁南辛西,方向对不起来.所以只克不
冲。此外，甲庚、乙辛、壬丙、癸丁相冲的理由还有，甲庚都属
于阳，乙辛都属于阴，壬丙都属于阳,癸丁都属于阴，阳阳与阴
阴同性相斥，配不起来,也是一个原因，不比甲己、乙庚、丙辛、
丁壬、戊癸，即使相克，然而克而不斥，所以还是合化起来，成
了夫妻。•至于戊己居中，没有方向上的相对，所以也就没有
冲。
在十二地支相冲中，因为每隔六位数就要彼此冲激起来,
所以叫做“六冲 比如子午相冲，子代表水，午代表火，并且
方向相对，故而就冲了起来。六冲的具体情况是，
• 67 •
子午相冲；
丑未相冲；
寅申相冲；
卯酉相冲；
辰戌相冲；
巳亥相冲。
这组概念，从方位来说，都是对的，就五行来说，都是克的, 就
阴阳而言，都是阳克阳，阴克阴，阴阳不能配合,所以就冲了起
来。
在命理学中,六冲是一个很重要的概念。就一般情况言，
六冲给人留下的印象似乎并不太好，可是在命书里，也常作具
体分析。比如辰戌丑未彼此两两相冲，但在十二地支中，辰戌
丑未都被解作是库,也就是仓库的意思。“四库所藏，为十干
财官印绶等物，尤喜冲激”（《三命通会》卷二），因为仓库平时
总是锁着，里面虽有库藏,可就是只好望断秋水，到不了手。现
在经过一冲，库里的财官印绶都被冲了出来，这对于命的主人
来说，不就成了好事？此外如命里 “寅申巳亥全，子午卯酉
全”，也是一种大的格局，不作破败定论。按照《三命通会》的
说法，六冲中怕就怕冲得不全，或者同类相冲。所谓同类相
冲，就是八字干支的天干相同，地支相冲，比如甲子见甲午，己
卯见己酉之类，其中甲和甲同，但子和午却冲了起来，己和己
相同，但卯和酉却冲了起来。如果是犯着这类相冲的,怕就不
太妙了，即使一时禄高名重,将来也难免终有一失。
关于地支六冲，当今台湾命理学家李铁笔还认为：
子午冲，一身不安。
卯酉冲，不重亲戚多忧愁。
68 •
寅申冲，多情而败。
巳亥冲，喜好助人不利己。
年月支冲，背祖离乡。
年日支冲，与亲不和睦。
年时支冲，与子不和。
年冲日、月、时，易罹疾。
日月支冲，与父母兄弟不和。
日时支冲，克妻损子。
但同时李铁笔又认为「以上亦仅论命之参考，绝不可轻
易以此武断之。”
在旧社会，男女缔结婚姻,人们一般都力求避开六冲。这
也是命理学家带给民俗上的一种迷信影响，不足为据。话虽
这么说，可做起来却并不那么容易，可见封建迷信一旦和民俗
结合起来,其势力就是那么的根深蒂固，难以铲除。
再说害。害又名穿，就是彼此损害的意思。命书记载，害
也有六种情况，就是：
子未相害；
丑午相害；
相害； •
卯辰相害；
申亥相害；
酉戌相害。
不过六冲和六害比较起来，六冲是每隔六个地支就要两两相
冲，这样十二地支就有六对相冲。而六害的数目虽然也是六
对，但《三命通会》又说「六,六亲。害,损也。犯之，主六亲上
有损克，故谓六害。”可是，清代命理学家任铁樵却认为，“且刑
• 69 •
既不足为凭，而害之义尤为穿凿，总以论其生克为是J
至于化，这是就十个天干而说的。命书上说，十个天干两
两相化，共有五种情况：
甲己化土；
乙庚化金；
丙辛化水；
丁壬化木；
戊癸化火。
因为化的条件是合，只有合起来才能化，所以化又称 “合” 或
“合化”。《三命通会》卷二有《论十干合》一篇，就是说的这种
情况。书中认为，所谓“合”，就是“和谐”的意思，为什么合化
以后就和谐了呢？书中的说法是，东方甲乙木最怕西方庚辛
金来克，甲是阳木为兄，乙是阴木为妹，于是甲木就想方设法
把妹妹乙木嫁给阳金庚做老婆，这不就阴阳和合了吗？古来
女子嫁鸡随鸡，嫁犬随犬,所以乙木嫁庚金后，就从一而终地
跟了庚金了。
末了说合。在十二地支中，又有六合和三合的不同。其中
六合是I
子丑合土；
寅亥合木；
卯戌合火；
辰酉合金；
巳申合水：
午茶为太阳太阴。
《三命通会》在《论支元六合篇》里说「夫合者，和也。乃阴阳相
和，其气自合。子、寅、辰、午、申、戌六者为阳，丑 、卯 、巳、未、
• 70 •
酉、亥六者为阴，是以一阴一阳和而谓之合。”至于为什么一定
要子丑合土，寅亥合木，这除了这些地支中含有相应五行外，
还有一个“气数中要占阳气为尊”的原理。比如子为一阳，丑
为二阴，一和二合起来是阳数的单数三;寅为三阳，亥为六阴，
， 三和六合起来是阳数的单数九等等。其实这种说法，也是很
牵强的。此外结合看命，六合中还有合禄、合贵、合马，以及男
子忌合绝，女子忌合贵的说法，也是很有趣的。
三合和六合的字面含义不同。六合是十二地支两两相合，
总起来的数目是六，三合则不是这样，主要是说十二地支中三
个三个合起来的意思。三合的内容是：
申子辰合水；
亥卯未合木；
寅午戌合火；
巳酉丑合金。
三合在五行中没有土的原因是，水、木 、火、金四行都要依赖土
才能形成格局，这就是万物都归藏于土的原理。至于辰、戌、
丑、未凑在一起，那就自然合成土局了。
据说一个人生辰八字和三合配合得好的，还可以出现一
种“三会禄格”的格局：假如有幸得了这种格局，那末“折月中
之仙桂”，就肯定没有疑问了。
天干地支的刑、冲、害、化、合看来内容较多，但旧时算命
先生为了终身受用，也是不得不掌握的。

\section{十二生肖和地支}

生肖，这一人类社会的奇特现象，不 仅中国有，就是外国
也有，不过只是具体的动物有所不同罢了。费尔巴哈在《费尔
巴哈哲学著作选集》下卷指出「人之所以为人要依靠动物，而
人的生命和存在所依靠的东西，对于人来说就是神。” 由此可
见,生肖起源于古代人们对动物的崇拜，大概不会有多大疑问。
所谓“生肖”，就是生下来的那年类属于什么动物的意思。
因为从字面上解释，肖就是象，比如子年生的肖鼠，就是说，逢
子年出生的，不管是甲子、丙子、戊子，还是庚子、壬子，都可能
生性多疑好动，胆小警觉，类似于鼠的性格。按照古代术数家
的说法，地支有十二，生肖也有十二，彼此一一相配，哪一年出
生的人肖什么，都有一定的规定。现将十二地支配合十二种
生肖的规定对照如下表（见第 73 页）。
按照这个对照表，我们便可知道哪一地支年份出生的人
肖什么了。至于子年生的为什么肖鼠，丑年生的为什么肖牛，
寅年生的为什么肖虎，卯年生的为什么肖兔，它们的排列顺序
又为什么要这样，术数家们虽有解释，可却牵强附会，生硬得
很。明代李诩《戒庵老人漫笔》卷七引王文恪公的话认为，十
二生肖的排列顺序和天上二十八宿星象的位序相合。他的解
释是二十八宿分布周天，以值十二时辰。每个时辰二宿，子午
卯酉三宿,而各有所象。把二十八宿的禽名简化，按天空次序
排列，由北而东，而南，而西，这样周转下来，正好是十二生肖
• 72・

【73页表】

绕天一周。
危（燕）、虚（鼠）、女（蝙）都值子时,取鼠代表子。
牛（牛）、斗（邂）都值丑，取牛代表丑。
箕（豹）、尾（虎）都值寅，取虎代表寅。
心（狐）、房（兔）、氐（貉）都值卯，取兔代表卯。
亢（龙）、角（蛟）都值辰，取龙代表辰。
轸（蚓）、翼（蛇）都值巳，取蛇代表巳。
张（鹿）、星（马）、柳（獐）都值午，取马代表午。
鬼（羊）、井（狎）都值未，取羊代表未。-
参（猿）、鹫（猴）都值申，取猴代表申。
毕（乌）、昴（鸡）、胃（雉）都值酉，取鸡代表酉。
娄（狗）、奎（狼）都值戌，取狗代表戌。
壁（输）、室（猪）都值亥，取猪代表亥。
这种把十二生肖和天上二十八宿联系起来，从而与十二时辰
地支发生关系的解释，早在南宋朱熹《十二辰诗》中已经有了
隐约的苗子。诗中，朱熹从半夜听老鼠咬席子写起，写一天亮
牛就去耕地，一直写到“客来犬吠催煮茶，不用东家卖猪肉”。
从而把十二个动物一天的活动，按时间顺序叙述了一遍。这
里，朱嶷也认为十二生肖是以活动时问来排列顺序的。
我国古代，“肖”又叫*属”。《周书 •宇文护传》说："生汝
兄弟，大者属鼠，次者属兔，汝身属蛇。”这里所说的“属”，就是
“肖”的意思。因此古代“十二生肖”，又常称为“十二相属”，或
• 73 •
者称为“十二属相”。
从文献看，东汉王充《论衡 • 物势》，蔡邕《月令问答》，晋代
葛洪《抱朴子 • 登涉》等篇都有零星记载,根据这些记载，清朝
的赵翼在《陵余丛考》卷三十四中断定，十二相属正式的说法
起于东汉，因为在这以前并没有什么人系统提起过这玩意儿。
然而却也有人认为，十二生肖早在西周或春秋战国时候就已
有了，比如《诗经 •小雅 •吉日》的“吉日庚午，既差我马”，把
午和马对应联系起来；又如《左传 •僖公五年》有“龙尾伏辰”
这样的话，把辰和龙对应起来。然而由于这种对应只是偶然零
星的记载，形不成完全的系统，所以只好暂且悬在那里再说。
自从算命术盛行以后，和十二地支有联系的生肖，自然逃
不了被涂上一重迷信色彩的命运。在算命先生的影响下，人
们一遇休戚祸福，总会情不自禁把自己和周围人的属相牵扯
联系起来，甚至在婚配里也要注意避开男女双方生肖的冲撞，
什么“鸡狗断头婚”，“龙虎不相容”等等，就是对婚姻而说的。
再如在社会上，属虎的人常为人们所畏忌，尤其是属虎的女
人，简直没人敢要她,否则发起雌威，谁受得了？
由于十一生肖是和十二地支联系在一起的，所以十二地
支的相合和冲害学说，就自然和生肖的相合和冲害捆到了一
起。我们且看下列三组对照：
1. 十二地支相合和生肖相合
地支子丑相合，生肖鼠牛相合；
地支寅亥相合，生肖虎猪相合；
地支卯戌相合，生肖兔狗相合；
地支辰酉相合，生肖龙鸡相合；
地支巳申相合，生肖蛇猴相合；
• 74 •
地支午未相合，生肖马羊相合；
地支申子辰相合，生肖猴鼠龙相合,
地支寅午戌相合，生肖虎马狗相合，
地支亥卯未相合，生肖猪兔羊相合,
地支巳酉丑相合，生肖蛇鸡牛相合。
2, 十二地支相冲和生肖相冲
地支子午相冲，生肖鼠马相冲；
地支丑未相冲，生肖牛羊相冲；
地支寅申相冲，生肖虎猴相冲；
地支卯酉相冲，生肖兔鸡相冲；
地支辰戌相冲，生肖龙狗相冲；
地支巳亥相冲，生肖蛇猪相冲。
3. 十二地支相害和生肖相害
地支子未相害，生肖鼠羊相害；
地支丑午相害，生肖牛马相害；
地支寅巳相害，生肖虎蛇相害,
地支卯辰相害，生肖兔龙相•害；
地支申亥相害，生肖猴猪相害；
地支酉戌相害，生肖鸡狗相害。
在这种观念支配下,属龙的人喜和属猴、属鼠的人结合，
却怕和属狗的婚配；属蛇的人喜和属鸡、属牛的人结合，却
怕和属猪的婚配;属鸡的人，喜和属蛇、属牛的结合，却怕和属
兔的婚配,等等。至于鼠羊相害，牛马相害,虎蛇相害等等，情
况虽没相冲严重，可是为了趋吉避凶，结婚时对于大多数人来
说,也是不大肯冒这个险的。当然这种无稽之谈的迷信说法,
到了今天，市场已经显得愈来愈小了。
• 75 •
